Modificata struttura dei file

proofs.v
@@ -2,144 +2,10 @@ Require Import Unicode.Utf8 List ZArith Lia.
 Import ListNotations.
 (* https://softwarefoundations.cis.upenn.edu/plf-current/UseTactics.html *)
 Require Import LibTactics.
-Require Import splice.
+Require Import splice definitions.
 Set Implicit Arguments.
 
-(* In questa versione RPP non è un dependent type, quindi non si ha ad esempio RPP 3, RPP 5... ma solo RPP. Tale indice è infatti ridondante: è possibile calcolare meccanicamente l'arità, grazie alla funzione arity. Non avere l'indice rende molto più facile definire funzioni che ritornano RPP di arità variabile.
-Inoltre c'è Nu, la funzione RPP di arità 0. *)
-
-Inductive RPP :=
-  | Id (n : nat)
-  | Ne
-  | Su
-  | Pr
-  | Sw
-  | Co (f g : RPP)
-  | Pa (f g : RPP)
-  | It (f : RPP)
-  | If (f g h : RPP).
-
-Notation "f ;; g" := (Co f g) (at level 66, left associativity).
-(* \Vert ‖ *)
-Notation "f ‖ g" := (Pa f g) (at level 65, left associativity).
-
-Fixpoint inv f :=
-  match f with
-  | Id n => Id n
-  | Ne => Ne
-  | Su => Pr
-  | Pr => Su
-  | Sw => Sw
-  | Co f g => Co (inv g) (inv f)
-  | Pa f g => Pa (inv f) (inv g)
-  | It f => It (inv f)
-  | If f g h => If (inv f) (inv g) (inv h)
-  end.
-
-Lemma inv_involute : ∀ f, inv (inv f) = f.
-Proof. induction f; try constructor; simpl; congruence. Qed.
-
-(* Notare che è possibile comporre funzioni di arità diverse: non è una grande differenza rispetto alle RPP originali, in effetti se si hanno arità diverse si può immaginare di applicare la funzione cast definita più avanti. *)
-
-Fixpoint arity f :=
-  match f with
-  | Id n => n
-  | Ne => 1
-  | Su => 1
-  | Pr => 1
-  | Sw => 2
-  | Co f g => max (arity f) (arity g)
-  | Pa f g => arity f + arity g
-  | It f => S (arity f)
-  | If f g h => S (max (arity f) (max (arity g) (arity h)))
-  end.
-
-(* si può usare come esempio nella presentazione *)
-
-Lemma arity_inv : ∀  f, arity (inv f) = arity f.
-Proof.
-  induction f.
-  simpl. reflexivity.
-  all: try (simpl; reflexivity).
-  simpl. rewrite IHf1. rewrite IHf2. lia.
-  all: try (simpl; lia).
-Qed.
-
-Fixpoint iter X (f : X → X) (n : nat) x :=
-  match n with
-  | 0 => x
-  | S n => f (iter f n x)
-  end.
-
-Open Scope Z_scope.
-
-(* C'è una differenza con la definizione di RPP originale: It e If non controllano l'ultimo elemento ma il primo. Questo rende i calcoli e le dimostrazioni più semplici *)
-
-(* Quando si applica ad esempio una RPP di arità 5 ad una lista, non è mai richiesto che tale lista abbia lunghezza 5: se ha lunghezza maggiore semplicemente verranno usati solo i primi 5 elementi e gli altri resteranno invariati, se la lunghezza è minore di 5 succederanno cose strane. Comunque nessun teorema che segue ha bisogno dell'ipotesi che la lista della lunghezza sia uguale all'arità. *)
-
-(* tramite questo It si possono definire gli altri 2 *)
-
-Fixpoint evaluate f (l : list Z) : list Z :=
-  match f with
-  | Id n => l
-  | Ne => match l with []=>[] | x::l' => -x::l' end
-  | Su => match l with []=>[] | x::l' => x+1::l' end
-  | Pr => match l with []=>[] | x::l' => x-1::l' end
-  | Sw => match l with x::y::l' => y::x::l' | _=>l end
-  | Co f g => (evaluate g) (evaluate f l)
-  | Pa f g => let n := arity f in
-    evaluate f (l^[0,n]) ++ evaluate g (l^[n,∞])
-  | It f => match l with []=>[]
-    | x::l' => x::iter (evaluate f) (Z.to_nat x) l' end
-  | If f g h => match l with []=>[]
-    | x::l' => match x with
-      | Zpos _ => x::evaluate f l'
-      | Z0 => x::evaluate g l'
-      | Zneg _ => x::evaluate h l'
-      end
-    end
-  end.
-
-(* \laq « f » \raq *)
-Notation "« f »" := (evaluate f).
-
-(* Un piccolo esempio. *)
-Compute «It Su» [-10;4].
-
-Lemma evaluate_nil : ∀ f, «f» [] = [].
-Proof.
-  induction f; try reflexivity.
-  - simpl. congruence.
-  - simpl. rewrite splice_nil. rewrite skipn_nil.
-    rewrite IHf1. rewrite IHf2. reflexivity.
-Qed.
-
-(* Tattica utile per il caso l=[] *)
-
-Ltac nil_case l := destruct l;
-  try rewrite !evaluate_nil; try reflexivity.
-
-Lemma length_evaluate : ∀ f l, length («f» l) = length l.
-Proof.
-  intros. gen l.
-  induction f; try nil_case l; intros.
-  - nil_case l.
-  - simpl. rewrite IHf2. rewrite IHf1. reflexivity.
-  - simpl. rewrite app_length.
-    rewrite IHf1. rewrite IHf2.
-    rewrite <- app_length.
-    rewrite splice_app_skipn. reflexivity. lia.
-  - simpl. induction (Z.to_nat z); auto. simpl. rewrite IHf; lia.
-  - destruct z; simpl; congruence.
-Qed.
-
-(* La proposizione 2 ha una dimostrazione bruttina per il fatto che non c'è alcuna ipotesi sulla lunghezza di l. *)
-
-Ltac liast := simpl in *;
-  try rewrite !evaluate_nil; try rewrite !app_nil_r;
-  try rewrite !app_length; try rewrite !length_evaluate;
-  try rewrite !splice_length; try rewrite !skipn_length;
-  try lia; try reflexivity.
+(* Nota: i seguenti lemmi sono ovvi ma servono per poter permettere una riscrittura "controllata" dei goal. *)
 
 Lemma id_def : ∀ n l, «Id n» l = l.
 Proof. reflexivity. Qed.
@@ -174,6 +40,59 @@ Lemma it_def : ∀ f l, «It f» l =
   end.
 Proof. reflexivity. Qed.
 
+Lemma ev_it : ∀ f x y, «It f» (x::y) = x :: iter «f» (Z.to_nat x) y.
+Proof. reflexivity. Qed.
+
+Lemma inv_involute : ∀ f, inv (inv f) = f.
+Proof. induction f; try constructor; simpl; congruence. Qed.
+
+Lemma arity_inv : ∀  f, arity (inv f) = arity f.
+Proof.
+  induction f.
+  simpl. reflexivity.
+  all: try (simpl; reflexivity).
+  simpl. rewrite IHf1. rewrite IHf2. lia.
+  all: try (simpl; lia).
+Qed.
+
+
+Lemma evaluate_nil : ∀ f, «f» [] = [].
+Proof.
+  induction f; try reflexivity.
+  - simpl. congruence.
+  - simpl. rewrite splice_nil. rewrite skipn_nil.
+    rewrite IHf1. rewrite IHf2. reflexivity.
+Qed.
+
+(* Nota: tattica utile per il caso l=[] *)
+
+Ltac nil_case l := destruct l;
+  try rewrite !evaluate_nil; try reflexivity.
+
+Lemma length_evaluate : ∀ f l, length («f» l) = length l.
+Proof.
+  intros. gen l.
+  induction f; try nil_case l; intros.
+  - nil_case l.
+  - simpl. rewrite IHf2. rewrite IHf1. reflexivity.
+  - simpl. rewrite app_length.
+    rewrite IHf1. rewrite IHf2.
+    rewrite <- app_length.
+    rewrite splice_app_skipn. reflexivity. lia.
+  - simpl. induction (Z.to_nat z); auto. simpl. rewrite IHf; lia.
+  - destruct z; simpl; congruence.
+Qed.
+
+(* Nota: nella proposizione 2 non c'è alcuna ipotesi sulla lunghezza di l. *)
+
+(* Nota: la tattica liast è stata sviluppata per risolvere goals che necessitano di qualche fatto sulle liste più un'applicazione di lia. *)
+
+Ltac liast := simpl in *;
+  try rewrite !evaluate_nil; try rewrite !app_nil_r;
+  try rewrite !app_length; try rewrite !length_evaluate;
+  try rewrite !splice_length; try rewrite !skipn_length;
+  try lia; try reflexivity.
+
 Open Scope nat.
 Theorem proposition_2 : ∀ f g f' g' l, arity f = arity g →
   «f‖f';;g‖g'» l = «(f;;g)‖(f';;g')» l.
@@ -190,6 +109,7 @@ Proof.
     + rewrite splice_all. unfold splice. all: liast.
     + f_equal. rewrite skipn_all2. all: liast.
 Qed.
+
 
 Lemma iter_succ : ∀ X (f : X → X) n x,
   iter f (S n) x = f (iter f n x).
@@ -255,32 +175,7 @@ Proof.
   - intros. subst. apply proposition_1_r.
 Qed.
 
-(* partono dallo 0 *)
-(* per queste permutazioni sfrutto reversibilità,
-  faccio cose e poi quando ho finito faccio l'inversa *)
-
-Open Scope nat.
-Fixpoint call i :=
-  match i with
-  | O => Id 1
-  | S j => Id j ‖ Sw ;; call j
-  end.
-Fixpoint call_list l :=
-  match l with
-  | [] => Id O
-  | i::l => call i ;; call_list l
-  end.
-Fixpoint prepare l :=
-  match l with
-  | [] => []
-  | i :: l' => i + length (filter (λ j, i <? j) l') :: prepare l'
-  end.
-Definition perm l := call_list (rev (prepare l)).
-Notation "\ l \" := (perm l) (at level 50).
-
-Definition id := Id 1.
-Definition inc := It Su.
-Definition dec := inv inc.
+(* Principio di induzione per i numeri interi. Sarebbe stato più utile con la definizione originale di It, invece con la definizione che ho dato io non serve a molto. *)
 
 Open Scope Z.
 Proposition Z_pos_ind : ∀ P : Z → Prop, P 0 →
@@ -297,9 +192,6 @@ Proof.
     replace (Z.neg p) with (Z.succ(Z.pred(Z.neg p))) in IHp; intuition.
     applys H1 IHp.
 Qed.
-
-Lemma ev_it : ∀ f x y, «It f» (x::y) = x :: iter «f» (Z.to_nat x) y.
-Proof. reflexivity. Qed.
 
 Lemma list_eq : ∀ X (x y : X) l m, x::l = y::m → x=y ∧ l=m.
 Proof. split; congruence. Qed.
@@ -395,10 +287,6 @@ Proof.
   rewrite splice_app_skipn. all: liast.
 Qed.
 
-Open Scope nat.
-Definition ifzsw :=
-  If inc id id ;; \[2;1;0]\ ;;
-  If id Sw id ;; dec ;; \[2;0;1]\.
 
 Open Scope Z.
 Lemma ifzsw_z : ∀ n, «ifzsw» [0;n;0] = [n;0;0].
@@ -406,6 +294,8 @@ Proof. unfold ifzsw. reflexivity. Qed.
 
 Notation Zp := Zpos.
 Notation Zn := Zneg.
+
+(* Nota: le seguenti sono tattiche utili nelle dimostrazioni riguardanti le definizioni delle funzioni. *)
 
 Ltac partial := rewrite longer; simpl_splice.
 Ltac segment := repeat rewrite co_def.
@@ -425,28 +315,10 @@ Proof.
   reflexivity.
 Qed.
 
+
 Open Scope nat.
-Definition cu_step := id ‖ Su ;; If id Su id ;; ifzsw ;; Pr.
-
-Definition cu :=
-  It cu_step ;; id ‖ Sw.
-
-Definition tr := It (Su;; inc).
-
-Definition cp :=
-  inc ;; id ‖ (tr ;; dec) ;; dec ;;
-  \[0;3;1]\ ;; inc ;; \[0;2;1]\.
-
-(* \dow ↓ *)
-Notation "↓ n" := (Z.to_nat n) (at level 20).
-(* \upa ↑ *)
-Notation "↑ n" := (Z.of_nat n) (at level 20).
-
 Definition cp' (n m : nat) := (list_sum (seq 1 (n+m)) + n).
-Open Scope Z.
 
-
-Open Scope nat.
 Lemma list_sum_last : ∀ n : nat,
   list_sum (seq 1 (S n)) = list_sum (seq 1 n) + (S n).
 Proof.
@@ -525,10 +397,6 @@ Definition cu'_snd (n m : nat) :=
   | O => S m
   | _ => pred n
   end.
-
-Definition cu'_pair p :=
-  match p with (n, m) => (cu'_fst n m, cu'_snd n m) end.
-Definition cu' i := iter cu'_pair i (O, O).
 
 Lemma gt0_positive : ∀ n : Z, 0 < n → ∃ p : positive, n = Zp p.
 Proof.
@@ -616,7 +484,6 @@ Lemma iter_one : ∀ X (f : X → X) x,
 Proof. reflexivity. Qed.
 
 Open Scope Z.
-
 Lemma cu_step_Sn : ∀ n m,
   iter «cu_step» (cp' n m) [0; 0; 0] = [↑m; ↑n; 0] →
   iter «cu_step» (cp' (S n) m) [0; 0; 0] = [↑m; ↑n + 1; 0].
@@ -669,9 +536,6 @@ Proof.
   rewrite cu_def_iter. reflexivity.
 Qed.
 
-Definition push := cp ;; \[2;0;1]%nat\ ;; inv cu.
-Definition pop := inv push.
-
 Lemma push_def : ∀ n m,
   «push» [↑n; ↑m; 0; 0] = [↑cp' n m; 0; 0; 0].
 Proof.
@@ -680,57 +544,6 @@ Proof.
   simpl («\[2;0;1]%nat\» [↑n; ↑m; ↑cp' n m; 0]).
   rewrite <- proposition_1. rewrite cu_def. reflexivity.
 Qed.
-
-Open Scope nat.
-
-Inductive PRF :=
-  | ZE (n : nat)
-  | SU (i n : nat)
-  | PR (i n : nat)
-  | CO (F : PRF) (Gs : list PRF)
-  | RE (F G : PRF).
-
-Fixpoint ARITY (F : PRF) : nat :=
-  match F with
-  | ZE n | SU _ n | PR _ n => n
-  | CO F Gs => list_max (map ARITY Gs)
-  | RE F G => S (ARITY F)
-  end.
-
-Fixpoint EVALUATE F (l : list nat) : nat :=
-  match F with
-  | ZE n => 0
-  | SU i n => S (nth i l 0)
-  | PR i n => nth i l 0
-  | CO F Gs => EVALUATE F (map (λ G, EVALUATE G l) Gs)
-  | RE F G => match l with []=>0
-    | n::l' => fst (fst (iter
-      (λ p, (EVALUATE G (fst (fst p)::snd (fst p)::snd p),
-        1+snd (fst p), snd p))
-      n
-      (EVALUATE F l', 0, l')))
-    end
-  end.
-
-(* H = RE F G
-  H (O::l) = F l
-  H (S n::l) = G (H (n::l)) n l *)
-Definition ADD := RE (PR 0 1) (SU 0 3).
-Definition PRE := RE (ZE 0) (PR 1 2).
-Definition SUB := RE (PR 0 1) (CO PRE [PR 0 3]).
-Definition MUL := RE (ZE 1) (CO ADD [PR 0 3;PR 2 3]).
-Compute EVALUATE ADD [10;100].
-Compute EVALUATE PRE [100].
-Compute EVALUATE SUB [3;7].
-Compute EVALUATE MUL [5;10].
-
-Definition conv_su i n :=
-  Id (1+n) ;; Su ;; \[S i; 0]\ ;; inc ;; inv(\[S i; 0]\).
-
-Definition conv_pr i n :=
-  Id (1+n) ;; \[S i; 0]\ ;; inc ;; inv(\[S i; 0]\).
-
-Notation "↑↑ l" := (map Z.of_nat l) (at level 20).
 
 Lemma up_def : ∀ x l, ↑↑(x::l) = ↑x::↑↑l.
 Proof. reflexivity. Qed.
@@ -955,67 +768,6 @@ Proof.
   lia.
 Qed.
 
-Fixpoint co_loading n gs :=
-  match gs with
-  | [] => Id 0
-  | g::gs' => \[n]\ ;; g ;; id ‖ co_loading n gs'
-  end.
-
-Open Scope nat.
-Definition re_forward n f g :=
-    id ‖ \seq n 6\ ;;
-    Id 6 ‖ f ;;
-    Id 5 ‖ Sw ;;
-    It (Id 3 ‖ (g ;; Sw) ;; \[0;3]\ ;; push ;; Id 5 ‖ Su).
-
-Fixpoint convert (F : PRF) : RPP :=
-  match F with
-  | ZE n => Id (1+n)
-  | SU i n => conv_su i n
-  | PR i n => conv_pr i n
-  | CO F Gs => let (n, m) := (ARITY (CO F Gs), length Gs) in
-
-    id ‖ co_loading n (map convert Gs) ;; \seq (1+m) n\ ;;
-    Id n ‖ (convert F) ;;
-    inv (id ‖ co_loading n (map convert Gs) ;; \seq (1+m) n\)
-
-  | RE F G =>
-    id ‖ re_forward (ARITY F) (convert F) (convert G) ;;
-    \[6;0]\ ;; inc ;; inv (\[6;0]\) ;;
-    id ‖ inv (re_forward (ARITY F) (convert F) (convert G))
-  end.
-
-(* forse il numero di ancille è ottimale *)
-
-Definition anc F := arity (convert F) - (1+ARITY F).
-
-Inductive strict : PRF → Prop :=
-  | strZE n :
-      strict (ZE n)
-  | strSU i n :
-      i < n →
-      strict (SU i n)
-  | strPR i n :
-      i < n →
-      strict (PR i n)
-  | strCO F Gs :
-      strict F →
-      Forall (λ G, strict G) Gs →
-      length Gs = ARITY F →
-      Forall (λ G, ARITY G = ARITY (CO F Gs)) Gs →
-      strict (CO F Gs)
-  | strRE F G :
-      strict F →
-      strict G →
-      ARITY G = 2 + ARITY F →
-      strict (RE F G).
-
-Open Scope Z.
-Definition thesis F l x :=
-  strict F →
-  ARITY F = length l →
-  «convert F» (x :: ↑↑l ++ repeat 0 (anc F)) =
-  x + ↑(EVALUATE F l) :: ↑↑l ++ repeat 0 (anc F).
 
 Lemma thesis_ze : ∀ n l x, thesis (ZE n) l x.
 Proof.
@@ -1079,6 +831,8 @@ Proof.
     inverts H. easy. }
   lia.
 Qed.
+
+(* Nota: depth serve unicamente per fare induzione correttamente su CO F Gs. *)
 
 Fixpoint depth (F : PRF) : nat :=
   match F with
@@ -1395,14 +1149,13 @@ Proof.
     destruct IHy. apply eq_tail in H3. rewrite H3.
     segment.
     asserts_rewrite (
-      « Id 3 ‖ (convert G;; Sw)»
+      « Id 3 ‖ convert G»
       (↑x::0::0::0::↑ EVALUATE (RE F G) (y :: ys)::↑y::↑↑ys++
         repeat 0 (anc (RE F G)-6)) =
-      ↑x::0::0::«convert G;;Sw»
+      ↑x::0::0::«convert G»
         (0::↑ EVALUATE (RE F G) (y :: ys)::↑y::↑↑ys++
         repeat 0 (anc (RE F G)-6)) ).
     { reflexivity. }
-    segment.
     asserts_rewrite (
       «convert G» (0::↑ EVALUATE (RE F G) (y::ys)::↑y::↑↑ys++
         repeat 0 (anc (RE F G)-6)) =
@@ -1419,7 +1172,15 @@ Proof.
       inverts H. easy.
       simpl. rewrite <- H0. inverts H. easy.
       easy. }
-    rewrite sw_def.
+    asserts_rewrite (
+      « Id 3 ‖ Sw » (↑ x:: 0:: 0::
+        ↑ EVALUATE G (EVALUATE (RE F G) (y :: ys) :: y :: ys)::
+        ↑ EVALUATE (RE F G) (y :: ys) :: ↑ y :: ↑↑ ys ++
+        repeat 0 (anc (RE F G) - 6)) =
+      ↑x::0::0::↑EVALUATE (RE F G) (y :: ys)::
+        ↑EVALUATE G (EVALUATE (RE F G) (y :: ys)::y::ys)::
+        ↑y::↑↑ys++repeat 0 (anc (RE F G)-6)).
+    { reflexivity. }
     asserts_rewrite (
       «\[0;3]%nat\» (↑x::0::0::↑EVALUATE (RE F G) (y :: ys)::
         ↑EVALUATE G (EVALUATE (RE F G) (y :: ys)::y::ys)::
