definitions.v
@@ -1,0 +1,381 @@
+Require Import Unicode.Utf8 List ZArith.
+Import ListNotations.
+Require Import splice.
+Set Implicit Arguments.
+
+(* /// Definizioni di base di RPP /// *)
+
+(* Differenza: per convenienza Id ha come argomento un numero naturale che ne indica l'arietà; in questo modo è anche possibile definire una RPP con arietà nulla, il che è utile in certe definizioni *)
+
+Inductive RPP :=
+  | Id (n : nat)
+  | Ne
+  | Su
+  | Pr
+  | Sw
+  | Co (f g : RPP)
+  | Pa (f g : RPP)
+  | It (f : RPP)
+  | If (f g h : RPP).
+
+Notation "f ;; g" := (Co f g) (at level 66, left associativity).
+(* \Vert ‖ *)
+Notation "f ‖ g" := (Pa f g) (at level 65, left associativity).
+
+Fixpoint inv f :=
+  match f with
+  | Id n => Id n
+  | Ne => Ne
+  | Su => Pr
+  | Pr => Su
+  | Sw => Sw
+  | Co f g => Co (inv g) (inv f)
+  | Pa f g => Pa (inv f) (inv g)
+  | It f => It (inv f)
+  | If f g h => If (inv f) (inv g) (inv h)
+  end.
+
+(* Differenza: è possibile comporre funzioni di arietà diverse (ma nella pratica ciò non cambia nulla). *)
+
+Fixpoint arity f :=
+  match f with
+  | Id n => n
+  | Ne => 1
+  | Su => 1
+  | Pr => 1
+  | Sw => 2
+  | Co f g => max (arity f) (arity g)
+  | Pa f g => arity f + arity g
+  | It f => S (arity f)
+  | If f g h => S (max (arity f) (max (arity g) (arity h)))
+  end.
+
+Fixpoint iter X (f : X → X) (n : nat) x :=
+  match n with
+  | 0 => x
+  | S n => f (iter f n x)
+  end.
+
+(* Differenza: It e If non controllano l'ultimo elemento ma il primo. Questo rende i calcoli e le dimostrazioni più semplici *)
+
+(* Differenza/Nota: It non fa nulla per valori negativi. Questo permette di poter definire sia l'iteratore di RPP sia quello di Mathos. *)
+
+(* Nota: Quando si applica ad esempio una RPP di arietà 5 ad una lista, se ha lunghezza maggiore semplicemente verranno usati solo i primi 5 elementi e gli altri resteranno invariati (e non utilizzati) (ciò è dimostrato nel lemma "longer"); se la lunghezza è minore di 5 succederanno cose strane. *)
+
+Open Scope Z_scope.
+
+Fixpoint evaluate f (l : list Z) : list Z :=
+  match f with
+  | Id n => l
+  | Ne => match l with []=>[] | x::l' => -x::l' end
+  | Su => match l with []=>[] | x::l' => x+1::l' end
+  | Pr => match l with []=>[] | x::l' => x-1::l' end
+  | Sw => match l with x::y::l' => y::x::l' | _=>l end
+  | Co f g => (evaluate g) (evaluate f l)
+  | Pa f g => let n := arity f in
+    evaluate f (l^[0,n]) ++ evaluate g (l^[n,∞])
+  | It f => match l with []=>[]
+    | x::l' => x::iter (evaluate f) (Z.to_nat x) l' end
+  | If f g h => match l with []=>[]
+    | x::l' => match x with
+      | Zpos _ => x::evaluate f l'
+      | Z0 => x::evaluate g l'
+      | Zneg _ => x::evaluate h l'
+      end
+    end
+  end.
+
+(* \laq « f » \raq *)
+Notation "« f »" := (evaluate f).
+
+
+
+(* /// Permutazioni in RPP /// *)
+
+(* Differenza: gli indici partono da 0. *)
+
+(* Nota: nell'uso di queste permutazioni sfrutto la reversibilità, "faccio cose e poi quando ho finito faccio l'inversa". *)
+
+Open Scope nat.
+
+Fixpoint call i :=
+  match i with
+  | O => Id 1
+  | S j => Id j ‖ Sw ;; call j
+  end.
+Fixpoint call_list l :=
+  match l with
+  | [] => Id O
+  | i::l => call i ;; call_list l
+  end.
+Fixpoint prepare l :=
+  match l with
+  | [] => []
+  | i :: l' => i + length (filter (λ j, i <? j) l') :: prepare l'
+  end.
+Definition perm l := call_list (rev (prepare l)).
+
+Notation "\ l \" := (perm l) (at level 50).
+
+
+
+(* /// Una libreria di funzioni in RPP /// *)
+
+(* Differenza: nell'articolo sovente le funzioni hanno come argomenti gli indici su cui agiscono; io ho preferito non avere indici, e muovere direttamente gli argomenti con le permutazioni (rimettendoli a posto dopo con l'inversa della permutazione applicata). *)
+
+Open Scope nat.
+
+Definition id := Id 1.
+
+Definition inc := It Su.
+Definition dec := inv inc.
+
+Definition tr := It (Su;; inc).
+Definition cp := inc ;; id ‖ (tr ;; dec) ;; dec ;;
+  \[0;3;1]\ ;; inc ;; \[0;2;1]\.
+
+(* Nota: la funzione ifzsw ("if zero swap") prende come argomenti 3 elementi [x; y; 0].
+Se x=0 scambia i primi 2 elementi:
+[0; y; 0]   // valori iniziali
+[0; y; 0]   // If inc id id
+[0; y; 0]   // \[2;1;0]\
+[0; 0; y]   // If id Sw id
+[0; 0; y]   // dec
+[y; 0; 0]   // \[2;0;1]\
+Se x>0 e y>0 lascia tutto invariato:
+[x; y; 0]   // valori iniziali
+[x; y; y]   // If inc id id
+[y; y; x]   // \[2;1;0]\
+[y; y; x]   // If id Sw id
+[y; 0; x]   // dec
+[x; y; 0]   // \[2;0;1]\ *)
+
+Definition ifzsw :=
+  If inc id id ;; \[2;1;0]\ ;;
+  If id Sw id ;; dec ;; \[2;0;1]\.
+
+(* Nota: questa funzione esegue un "passo" lungo il percorso tracciato dal Cantor pairing.
+La funzione infatti prende 3 elementi [y; x; 0] e ritorna (per x≥0 e y≥0) 3 elementi [Y; X; 0], dove cp X Y = (cp x y) + 1.
+Per come è definito il Cantor pairing ciò avviene in questo modo:
+Se y=0 vogliamo che X=0 e Y=x+1:
+[0; x; 0]     // valori iniziali
+[0; x+1; 0]   // id ‖ Su
+[0; x+2; 0]   // If id Su id
+[x+2; 0; 0]   // ifzsw
+[x+1; 0; 0]   // Pr
+Se y>0 vogliamo che X=x+1 e Y=y-1:
+[y; x; 0]     // valori iniziali
+[y; x+1; 0]   // id ‖ Su
+[y; x+1; 0]   // If id Su id
+[y; x+1; 0]   // ifzsw
+[y-1; x+1; 0] // Pr *)
+
+Definition cu_step := id ‖ Su ;; If id Su id ;; ifzsw ;; Pr.
+
+(* Nota: cu è l'inversa del Cantor pairing; dati 4 elementi [n; 0; 0; 0], cu esegue n volte cu_step ottenendo [n; x; y; 0] dove cp x y = n:
+[n; 0; 0; 0]   // valori iniziali
+[n; y; x; 0]   // It cu_step
+[n; x; y; 0]   // id ‖ Sw
+È come se a partire da (0,0), iterando n volte cu_step si "seguisse" il percorso tracciato dal Cantor pairing arrivando infine a (x,y).
+Notare come in cu_step l'ordine di x, y sono invertiti, perciò bisogna eseguire uno swap finale. *)
+
+(* Differenza: questa definizione di cu è molto più semplice ed efficiente di quella descritta nell'articolo. *)
+
+Definition cu := It cu_step ;; id ‖ Sw.
+
+(* Differenza: per come sono state definite cp e cu, la funzione push richiede 2 ancille anzichè 8. *)
+
+Definition push := cp ;; \[2;0;1]\ ;; inv cu.
+Definition pop := inv push.
+
+
+
+(* /// Definizioni di base di PRF /// *)
+
+(* Nota: ogni definizione che concerne le PRF è in maiuscolo, per distinguerle dalle definizioni delle RPP. *)
+
+Open Scope nat.
+
+Inductive PRF :=
+  | ZE (n : nat)
+  | SU (i n : nat)
+  | PR (i n : nat)
+  | CO (F : PRF) (Gs : list PRF)
+  | RE (F G : PRF).
+
+(* Differenza: si possono comporre funzioni con arietà diverse; l'arietà della composizione è definita come il massimo dell'arietà delle funzioni composte. *)
+
+Fixpoint ARITY (F : PRF) : nat :=
+  match F with
+  | ZE n | SU _ n | PR _ n => n
+  | CO F Gs => list_max (map ARITY Gs)
+  | RE F G => S (ARITY F)
+  end.
+
+(* Differenza: anche qui gli indici partono da 0. *)
+
+(* Differenza: la definizione di ricorsione primitiva usa un ordine degli argomenti un po' diverso: se H = RE F G allora
+H (O::l) = F l
+H (S n::l) = G (H (n::l)) n l *)
+
+(* Nota: la ricorsione primitiva non è definita affatto in modo ricorsivo, ma piuttosto con un'iterazione.
+Si è reso necessario definirla in questo modo poichè altrimenti Coq non mi accettava la definizione, non capiva come la ricorsione terminasse.
+La funzione che viene iterata ha come argomento e restituisce una tripletta p=(a,b,c) che in Coq si definisce con le coppie ((a,b),c), perciò per riferirmi ad esempio all'elemento b devo usare snd (fst p). *)
+
+Fixpoint EVALUATE F (l : list nat) : nat :=
+  match F with
+  | ZE n => 0
+  | SU i n => S (nth i l 0)
+  | PR i n => nth i l 0
+  | CO F Gs => EVALUATE F (map (λ G, EVALUATE G l) Gs)
+  | RE F G => match l with []=>0
+    | n::l' => fst (fst (iter
+      (λ p, (EVALUATE G (fst (fst p)::snd (fst p)::snd p), 1+snd (fst p), snd p))
+      n
+      (EVALUATE F l', 0, l') ))
+    end
+  end.
+
+(* Nota: in teoria le PRF si possono combinare a piacimento, ma nella pratica affinché la funzione che verrà definita convert : PRF → RPP funzioni correttamente è necessario che le PRF siano "ben formate". Ciò viene formalizzato dalla proprietà induttiva strict.
+Ad esempio per SU i n è necessario che i<n.
+Quando si ha CO F Gs (quindi F(G1, G2, ...)) è necessario che
+- F sia ben formata
+- ogni G in Gs sia ben formata
+- l'arietà di F sia uguale al numero di G (ovvero la lunghezza di Gs)
+- l'arietà di tutte le G in Gs sia la stessa. *)
+
+Inductive strict : PRF → Prop :=
+  | strZE n :
+      strict (ZE n)
+  | strSU i n :
+      i < n →
+      strict (SU i n)
+  | strPR i n :
+      i < n →
+      strict (PR i n)
+  | strCO F Gs :
+      strict F →
+      Forall (λ G, strict G) Gs →
+      length Gs = ARITY F →
+      Forall (λ G, ARITY G = ARITY (CO F Gs)) Gs →
+      strict (CO F Gs)
+  | strRE F G :
+      strict F →
+      strict G →
+      ARITY G = 2 + ARITY F →
+      strict (RE F G).
+
+(* Nota: le seguenti definizioni sono la versione "convertita" di SU e PR. *)
+
+(* Nota: Mettere "Id (1+n)" è un modo semplice per fare in modo che la funzione abbia arietà almeno 1+n, il che è importante nella definizione di convert. *)
+
+Definition conv_su i n :=
+  Id (1+n) ;; Su ;; \[S i; 0]\ ;; inc ;; inv(\[S i; 0]\).
+
+Definition conv_pr i n :=
+  Id (1+n) ;; \[S i; 0]\ ;; inc ;; inv(\[S i; 0]\).
+
+(* Nota: co_loading serve nella definizione di convert (CO F Gs).
+Viene posta
+n = arietà delle G in Gs (sotto ipotesi di strict (CO F Gs) ogni G in Gs ha la stessa arietà)
+gs = [g1; ...; gm] = [convert G1; ...; convert Gm] = map convert Gs.
+L'argomento di co_loading si può immaginare come l ++ 0' dove
+l è una lista di lunghezza n, mentre 0' è una lista con un numero imprecisato di ancille (poste tutte a 0).
+Ponendo ai = Gi L per i=1,...,m si ha
+l ++ 0'                   // valori iniziali
+[0] ++ l ++ 0'            // \[n]\
+[a1] ++ l ++ 0'           // g1
+[a1; a2] ++ l ++ 0'       // iterazione successiva
+[a1; ...; am] ++ l ++ 0'  // dopo m iterazioni.
+
+Per calcolare convert (CO F Gs) si procede in questo modo:
+x :: l ++ 0'                                    // valori iniziali
+x :: [a1; ...; am] ++ l ++ 0'                   // id ‖ co_loading n gs
+l ++ x :: [a1; ...; am] ++ 0'                   // \seq (1+m) n\ = \[1+m;2+m;...;n+m]\
+l ++ (x + F [a1; ...; am]) :: [a1;...;am] ++ 0' // Id n ‖ (convert F)
+(x + F [a1; ...; am]) :: l ++ 0'                // applicando le inverse. *)
+
+Fixpoint co_loading n gs :=
+  match gs with
+  | [] => Id 0
+  | g::gs' => \[n]\ ;; g ;; id ‖ co_loading n gs'
+  end.
+
+(* Nota: re_forward serve nella definizione di convert (RE F G).
+Si pone
+n = arietà di F
+f = convert F
+g = convert G
+L'argomento della funzione è dato da m :: l ++ 0' dove m è un numero naturale, l una lista di lunghezza n e 0' un numero imprecisato di ancille.
+Se poniamo bi = (RE F G) (i::l) con i=0,...,m si ha
+m :: l ++ 0'                          // valori iniziali
+m :: [0; 0; 0; 0; 0; 0] ++ l ++ 0'    // id ‖ \seq n 6\ = id ‖ \[n;1+n;...;5+n]\
+m :: [0; 0; 0; 0; 0; b0] ++ l ++ 0'   // Id 6 ‖ f
+m :: [0; 0; 0; 0; b0 ;0] ++ l ++ 0'   // Id 5 ‖ Sw
+Viene poi eseguita per m iterazioni la funzione
+Id 3 ‖ (g ;; Sw) ;; \[0;3]\ ;; push ;; Id 5 ‖ Su
+(con d, d', D si indicano generici numeri il cui valore preciso non ci interessa):
+[0; 0; 0; 0; b0; 0] ++ l ++ 0'    // inizio prima iterazione
+[0; 0; 0; b1; b0; 0] ++ l ++ 0'   // Id 3 ‖ g
+[0; 0; 0; b0; b1; 0] ++ l ++ 0'   // Id 3 ‖ Sw
+[0; b0; 0; 0; b1; 0] ++ l ++ 0'   // \[0;3]\
+[d; 0; 0; 0; b1; 0] ++ l ++ 0'    // push
+[d; 0; 0; 0; b1; 1] ++ l ++ 0'    // Id 5 ‖ Su
+[d'; 0; 0; 0; b2; 2] ++ l ++ 0'   // dopo la seconda iterazione
+[D; 0; 0; 0; bm; m] ++ l ++ 0'    // dopo l'm-esima iterazione
+Con questo si conclude la definizione di re_forward.
+
+Per calcolare convert (RE F G) si procede in questo modo:
+x :: m :: l ++ 0'                       // valori iniziali
+[x; m; D; 0; 0; 0; bm; m] ++ l ++ 0'    // id ‖ re_forward n f g
+[bm; x; m; D; 0; 0; 0; m] ++ l ++ 0'    // \[6;0]\
+[bm; x+bm; m; D; 0; 0; 0; m] ++ l ++ 0' // inc
+x+bm :: m :: l ++ 0'                    // applicando le inverse. *)
+
+Definition re_forward n f g :=
+    id ‖ \seq n 6\ ;;
+    Id 6 ‖ f ;;
+    Id 5 ‖ Sw ;;
+    It (Id 3 ‖ g ;; Id 3 ‖ Sw ;; \[0;3]\ ;; push ;; Id 5 ‖ Su).
+
+Fixpoint convert (F : PRF) : RPP :=
+  match F with
+  | ZE n => Id (1+n)
+  | SU i n => conv_su i n
+  | PR i n => conv_pr i n
+  | CO F Gs => let (n, m) := (ARITY (CO F Gs), length Gs) in
+
+    id ‖ co_loading n (map convert Gs) ;; \seq (1+m) n\ ;;
+    Id n ‖ (convert F) ;;
+    inv (id ‖ co_loading n (map convert Gs) ;; \seq (1+m) n\)
+
+  | RE F G =>
+    id ‖ re_forward (ARITY F) (convert F) (convert G) ;;
+    \[6;0]\ ;; inc ;; inv (\[6;0]\) ;;
+    id ‖ inv (re_forward (ARITY F) (convert F) (convert G))
+  end.
+
+(* Nota: potrei sbilanciarmi e fare un'ipotesi di ottimalità sul numero di ancille molto debole: se nella definizione di convert F è permessa solo una ricorsione "semplice" (quindi per esempio dev'essere sempre possibile calcolare convert (RE F G) SOLO a partire da convert F e convert G, e quindi non sono ammesse ottimizzazioni furbe se si hanno da calcolare termini composti a più livelli come ad esempio convert (RE (RE F G) (RE A B))) allora la mia definizione di convert, con degli aggiustamenti, usa il minor numero di ancille possibile. Non insisterei su questo punto. *)
+
+Definition anc F := arity (convert F) - (1+ARITY F).
+
+(* Nota: la freccia all'insù è il casting da nat a Z, quella all'ingiù da Z a nat.
+Due freccie all'insù sono il casting da list nat a list Z. *)
+
+(* \upa ↑ *)
+Notation "↑ n" := (Z.of_nat n) (at level 20).
+Notation "↑↑ l" := (map Z.of_nat l) (at level 20).
+(* \dow ↓ *)
+Notation "↓ n" := (Z.to_nat n) (at level 20).
+
+(* Nota: l'obiettivo principale della tesi è verificare
+∀ F l x, thesis F l x
+ovvero che per ogni F in PRF "ben formata" e con arietà uguale alla lunghezza di l vale che applicare "convert F" a x::l (con il casting e un numero di ancille appropriato) è come fare (x + F l) :: l. *)
+
+Open Scope Z.
+
+Definition thesis (F : PRF) (l : list nat) (x : Z) :=
+  strict F →
+  ARITY F = length l →
+  «convert F» (x :: ↑↑l ++ repeat 0 (anc F)) =
+  x + ↑(EVALUATE F l) :: ↑↑l ++ repeat 0 (anc F).
